%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\auteur{N. Perin \& V. Ledda}
\ladate{0.99}
\reference{Memo}

\titre{Les fonctions}
\motsclefs{fonction, DAEU, Math 9}

\begin{document}
\section{Le vocabulaire des fonctions}
\begin{Def} Soit $D$ un ensemble de nombres , on appelle fonction sur $D$
  l'association d'un nombre à chaque éléments de $D$. Plus précisément soit
  $x$ un nombre de $D$, on notera $f(x)$ l'image de $x$ par une certaine
  fonction $f$.  
\end{Def}

\[f:x\longmapsto f(x)\]


\begin{remarque}
  L'image d'un réel par une fonction est unique.
\end{remarque}



\begin{Def}
  L'ensemble sur lequel $f$ est définie est appelé \textbf{ensemble de
  définition} de $f$.
\end{Def}


\begin{Def} Soit \oij  un repère du plan.  Soit $f$ une fonction
  définie sur un ensemble $D$. L'ensemble des points de coordonnées
  $(x;f(x))$ est appelé \textbf{courbe représentative}  de $f$. Dans la suite
  on notera ${\cal C}_f$ cette courbe.
\end{Def}


\begin{exem}
  La fonction $f:x\longmapsto 2x+1$ est une fonction affine définie
  sur $\R=]-\infty;+\infty[$.
 



\begin{Figures}{hauteur=116.205mm,largeur=101.9175mm}{memo_fonction_fig1}
  \begin{eqnarray*}
    f:\R&\longrightarrow & \R\\
    \mbox{}-3&\longmapsto & -5\\
       \mbox{}-2&\longmapsto & -3\\
          \mbox{}0&\longmapsto & 1\\
   \mbox{}1&\longmapsto & 3\\
   \mbox{}4&\longmapsto & 9\\
  \end{eqnarray*}
\end{Figures}





\end{exem}



\begin{exem}
  La fonction $g:x\longmapsto x^2$ est la fonction carrée définie sur
  $\R$ à valeur dans $\R^{+}=[0;+\infty[$.

\begin{Figures}{hauteur=98.7425mm,largeur=84.2433333333mm}{memo_fonction_fig2}
\begin{eqnarray*}
    g:\R&\longrightarrow & \R^+\\
    \mbox{}-3&\longmapsto & 9\\
       \mbox{}-2&\longmapsto & 4\\
          \mbox{}0&\longmapsto & 0\\
   \mbox{}1&\longmapsto & 1\\
   \mbox{}4&\longmapsto & 16\\
  \end{eqnarray*}
\end{Figures}


\end{exem}


\begin{exem}
  La fonction $h:x\longmapsto \sqrt{x}$ est définie sur $\R^{+}$ car
  on ne peut pas calculer la racine carrée d'un nombre négatif.
\end{exem}


\begin{exem}
  La fonction $h:x\longmapsto\cfrac{2}{x-6}$ est définie sur $\R\backslash\{6\}=]-\infty;6[\cup]6;+\infty[$ car
  on ne peut pas diviser par 0.
\end{exem}

\begin{exercice}
  Parmi les courbes suivantes, lesquelles ne sont pas la courbe
  représentative d'une fonction.


  \begin{center}
  \includegraphics[width=17cm]{memo_fonction_fig3}
  \end{center}

  \begin{sol}
    Seule la courbe C représente une fonction, car pour les deux
    autres il y a plusieurs points sur la même verticale.

  \begin{center}
  \includegraphics[width=17cm]{memo_fonction_fig4}
  \end{center}

  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{Def}
  L'ensemble des valeurs prises par $f(x)$ lorsque $x$ décrit
  l'ensemble de définition de $f$ est appelé \textbf{ensemble des valeurs}.
\end{Def}
La fonction $f$ qui a $x$ associe son carré est définie sur
$\mathbb{R}$, on peut la noter deux façons différentes:


\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{cc}

    $f:x\longmapsto x^2$ 

    &

\begin{minipage}[h]{0.4\linewidth}
  \fonction{f}{\mathbb{R}}{\mathbb{R}^{+}}{x}{x^2}
\end{minipage}\\
Forme abrégée& Écriture complète\\
\end{tabular}
\end{center}


\begin{exercice}
  Quelle est l'ensemble des valeurs de $f:x\longmapsto x^2+2$?
  \begin{sol}
    L'ensemble des valeurs est $[2;+\infty[$. Car $x^2 \geq 0$
    implique $2+x^2\geq 2$.
  \end{sol}
\end{exercice}

  \begin{exercice}


    Soit $f$ la fonction qui à $x$ associe $x^3-3$. Son ensemble de
    définition est $\mathbb{R}$. Écrire  le schéma complet de $f$. Quelle est l'image
    de $3$ par $f$? De $-2$?


    \begin{sol} Le schéma de $f$ s'écrit:


      \fonction{f}{\R}{\R}{x}{x^3-3}


L'image de 3 est 24 et celle de -2 est -11.

    \end{sol}

  \end{exercice}




\begin{remarque}
  Derrière un même nom générique $f$  se cache trois objets
  différents: $f$ la fonction, $f(x)$ le nombre associé à $x$ par $f$
  et  ${\cal C}_f$ la courbe représentative de $f$.
\end{remarque}

\begin{exercice}
  Tracer la courbe représentative de la fonction $h$ définie par
  $h:x\longmapsto -x^2+x+2$.
  
  \begin{sol}
  Utiliser la calculatrice pour calculer les images puis tracer.  
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit $f$ la fonction définie par $f:x\longmapsto 2x^2-x+2$.

  \begin{enumerate}
  \item Dire si les points suivants appartiennent à $\mathcal{C}_f$.
    \begin{enumerate}
    \item $A(-1;3)$
    \item $B(-2;12)$
    \item $C(3;7)$
    \item $D(4;30)$
    \end{enumerate}


  \item Quelles sont les coordonnées du point d'abscisse $a$ qui
    appartient à $\mathcal{C}_f$?



  \end{enumerate}




  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
      \item $A$ n'appartient pas à la courbe
      \item $B$ appartient à la courbe
      \item $C$ n'appartient pas à la courbe
      \item $D$ appartient à la courbe
      \end{enumerate}
\item Le point de coordonnées $(a;f(a))$
    appartient à $\mathcal{C}_f$.

    \end{enumerate}


      \begin{center}
         \includegraphics[width=12cm]{memo_fonction_fig7}
      \end{center}

  \end{sol}
\end{exercice}
\section{Antécédents}
\begin{Def}
  Soit $a$ un nombre et $f$ une fonction définie sur $I$. On appelle \textbf{antécédent} de $a$ par $f$ le ou les nombres $x$ de $I$ tels
  que $f(x)=a$. 
\end{Def}

\begin{remarque}
  Chercher les antécédents de $a$ par $f$ revient à résoudre
  l'équation $f(x)=a$. Graphiquement on recherche l'abscisse des
  points d'intersection de  ${\cal C}_f$ avec la droite d'équation $y=a$.
\end{remarque}



\begin{exercice}

   
      On a représenté $\mathcal{C}_f$ la courbe représentative de $f$ une fonction
      définie sur l'intervalle $[-4;8]$.


      \begin{center}
         \includegraphics[width=17cm]{memo_fonction_fig5}
      \end{center}
      \begin{enumerate}
      \item Quelles sont les images de -2, 1, 5 et 7 par $f$?
      \item Combien $4$ a-t-il d'antécédent par $f$?
      \item Donner les antécédents de $4$ par $f$.
      \item Combien $6$ a-t-il d'antécédent par $f$?
 
      \end{enumerate}
      \begin{sol}
        \begin{enumerate}
        \item $f(-2)=2$, $f(1)=-2$, $f(5)=3$ et $f(7)\simeq -2,3$
        \item $4$ a trois antécédents par $f$.
        \item -3, 2 et 4 sont les antécédents de $4$ par $f$.
        \item 6 n'a pas d'antécédents par $f$.
        \end{enumerate}



      \begin{center}
         \includegraphics[width=17cm]{memo_fonction_fig6}
      \end{center}


      \end{sol}
  \end{exercice}


  
\end{document}
